「暫緩」不會令資金停止走佬

信心呢樣野，無就係無
香港可見之後幾年經濟表現隨時慘淡
所有“只談經濟，不談政治”垃圾議員將會有壓力

//在全球關注之下，《逃犯條例》修訂終於宣告「暫緩」，但這場風波帶給香港經濟的影響是否也暫告一段落？恐怕沒那麼容易，皆因潘朵拉盒子打開之後，就很難關上，短期內港人泛起「移民潮」尚屬小事（對經濟而言），要命的是內地富豪的「走資潮」，以及家族辦公室的「搬竇潮」，而新加坡可望「成為最大贏家」。

富豪憂資產被凍結急走人

有人笑說，今次是香港「資產階級」和「無產階級」罕有地連成一線，攜手反對移交逃犯修例；但講笑歸講笑，這兩種「階級」的反對理由其實並不一樣。一方面，年輕抗爭者不管有產無產，擔心的主要是將來言論自由和政治自由可能會收窄；富豪階層同樣憂慮人身自由之餘，還有一個着眼點現時未受廣泛注意，就是害怕他們在港資產隨時可被凍結或充公。

港府草擬這份提交立法會的修例法案，基本上是一個套餐，該法案全名為《2019年逃犯及刑事事宜相互法律協助（修訂）條例草案》，涉及對《逃犯條例》和《刑事互助條例》兩條現行條例的修訂，現時公眾較多關注的是前者，商界則更在意後者。

現行《刑事互助條例》訂明，該條例適用於「香港政府與香港以外地方的政府（中央人民政府或中華人民共和國的任何其他部分的政府除外）的安排」，修例法案則刪除了括號內文字，把適用範圍延伸至內地，屆時內地政府可要求港府協助凍結或充公疑犯在港資產，港方毋須調查取證，只需由律政司向法庭申請限制令，法庭審視內地當局提供的資料後，若認為表面證據成立，便可批准執行。因此，該條例的執行門檻比《逃犯條例》更低，疑犯在港所獲得的保障也更少。

香港某程度上確實是「疑犯天堂」，這實屬大家心照不宣的本港經濟主要賣點之一，皆因內地法制尚未完善，特別是經濟層面充滿灰色地帶，絕大多數生意人都不敢講自己「完全無犯法」，而且為了競爭，有時難免需要踩界冒險。所以內地富豪夜晚往往睡不安穩，他們當中很多早已透過「繞道移民」或優才計劃等渠道獲得香港身份證，風平浪靜時坐鎮內地大本營打理生意，偶爾「風聲緊」就來港避風頭。與此同時，他們亦會千方百計把在內地賺得的財富轉移來香港，保障自己的財產安全，或起碼分散風險。

獅城與港相似 暫最受惠

然而，修例一旦獲得通過，這道防火牆便會大打折扣，內地富豪的資產即使（以物業、存款、股票等形式）放在香港，也有機會被內地當局通過《刑事互助條例》凍結或沒收；且如上述，該條例的執行門檻比《逃犯條例》更低，一旦執行時也較不容易引起公眾和人權組織關注，起碼不太可能有大批市民遊行抗議「一個內地富豪在港資產被凍結」。

最近路透報道，自港府本年2月提出修例以來，很多內地富豪已立刻行動，籌劃把其在港資產進一步轉移到海外其他地區。其中，跟香港定位相似，同樣標榜低稅率、英式法制、擁有完整財富管理產業鏈的新加坡，暫時成為最受惠地區之一。例如該報道引述消息指出，某個富豪把數以億計美元資金，從花旗銀行香港分行戶口轉移到新加坡分行戶口；參與這筆操作的一位財富顧問形容：「富豪們不會上街遊行示威，他們只會悄悄離開，而這個趨勢已經開始，很多人都在做同樣的事情。」

除了內地富豪外，一些本港及亞洲區超級富豪亦感憂慮，他們儘管沒那麼擔心自己在內地涉嫌犯法，惟這類超級富豪一來生意版圖更大，可能暴露的風險自然也更多，二來所謂「千金之子，坐不垂堂」，愈有錢的人愈謹慎。

家族辦公室或「搬竇」

現在這些超級富豪不少都在港設立家族辦公室，並進行全球化資產配置；但面對修例，他們或許會覺得家族辦公室設於香港未必是最穩陣之地，於是考慮「搬竇」，同時因應風險因素變化，把配置於香港的資產比重適量降低。

綜上所述，短期內將上演的港人「移民潮」，再加上內地富豪「走資潮」和家族辦公室「搬竇潮」，構成三重打擊，對香港經濟帶來深遠影響。現時修例雖「暫緩」，政府又謂「已停止立法會大會對修訂《逃犯條例》的工作」、「並無重啟程序的時間表」，但特首講明「初心不改」，堅持「做正確的事」，打算在將來重新諮詢然後再次推動，所以不論普通市民、內地富豪或超級富豪，相信都難言安心。換言之，香港經濟所受的影響恐怕不會「暫緩」，箇中趨勢需要持續觀望。//

【反送中過後】屌你老味!!! 下星期就係《國歌法》二讀嘞....

佢話冇時間表先得人驚
即係話嚟就嚟